\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\newtheorem*{lemma}{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{remark}             
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 7}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[7.7]
Zij
\[
p(x) = a_nx^n + \dots + a_1x + a_0
\]
een polynoom met coëfficiënten in $\CC$ en nulpunten op de eenheidscirkel. Bewijs dat
\[
|a_1| \leq |a_n| + \dots + |a_2|
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Dit is niet waar, beschouw bijvoorbeeld $p(x) = x - 1$, dan is de rechtersom $0$ maar $|a_1| = 1$. Het is wel waar als we $|a_0|$ erbij nemen in de laatste som, dan zal immers als $\alpha$ een nulpunt is met $|\alpha| = 1$ gelden dat
\begin{align*}
|a_1| &= |p(\alpha) - \sum_{i \neq 1} a_i \alpha^i| \\
&\leq |p(\alpha)| + |\sum_{i \neq 1} a_i \alpha^i| &(\text{driehoeksongelijkheid}) \\
&= \sum_{i \neq 1} |a_i|,
\end{align*}
dus $|a_1| \leq |a_n| + \dots + |a_2| + |a_0|$. 
\end{oplossing}
\begin{opghand}[7.15]
Zij $p$ een polynoom zodat $p'$ meer dan één nulpunt heeft (dus automatisch $\deg(p) \geq \deg(p') + 1 \geq 3$). Bewijs dat
\[
\inf_{r \in \RR} \max\{|z - w| \mid p(z) = p(w) = r\} > 0. 
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Zij $a_1$ en $a_2$ twee verschillende nulpunten van $p'$. Dan zijn het ook nulpunten van $p' - r$, voor alle $r \in \RR$. Dus $a_1$ en $a_2$ liggen in het convexe omhulsel van de nulpunten van de functie $p' - r$ vanwege Gauss-Lucas, dus $p' - r$ heeft wel twee nulpunten $b_1, b_2$ met $|b_1 - b_2| \geq |a_1 - a_2|$. Dus
\[
\max\{|z - w| \mid p(z) = p(w) = r\} \geq  |a_1 - a_2|
\]
en
\[
\inf_{r \in \RR} \max\{|z - w| \mid p(z) = p(w) = r\} \geq |a_1 - a_2| > 0,
\]
zoals verlangd.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[7.17]
Zij $n \in \NN$, definiëer $f(n) = 1! + \dots + n!$. Vind polynomen $P$ en $Q$ zodat
\[
f(n + 2) = P(n)f(n + 1) + Q(n)f(n)
\]
voor alle $n \geq 1$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Laat $P(n) = n + 3$ en $Q(n) = -(n + 2)$, dan is het duidelijk dat 
\begin{align*}
P(n)f(n + 1) + Q(n)f(n) &= (n + 3)(n + 1)! + ((n + 3) - (n + 2))f(n) \\
&= (n + 2)! + (n + 1)! + f(n) \\
&= f(n + 2),
\end{align*}
zoals verlangd.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[7.18]
Bestaan er polynomen $a(x), b(x), c(y), d(y)$ zodat
\[
1 + xy + x^2y^2 = a(x)c(y) + b(x)d(y)?
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Nee. Door naar de coëfficiënt van $x^iy^j$ te kijken vinden we dat er $a_i, b_i, c_i, d_i \in \CC$ waar $i \in \{0, 1, 2\}$ bestaan zodanig dat $a_ic_j + b_id_j = \delta_{ij}$. Dus we vinden matrices zodat
\[
\begin{pmatrix}
a_0 & c_0 \\
a_1 & c_1 \\
a_2 & c_2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
b_0 & b_1 & b_2 \\
c_0 & c_1 & c_2
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\]
Het is duidelijk dat dit niet kan want de rechterkant heeft hoogstens rang 2.
\end{oplossing}
\end{document}



